%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\rbir
%\secnum=-5 \pageno=1
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{K\"umeler}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\par
{\bbir Tan\i m} : Bu kavram "nesneler toplulu\u gu veya y\i \u g\i n\i " olarak yorumlanabilir.
Bu tan\i mdaki "nesne" soyut ya da somut bir \c seydir; ancak her ne olursa olsun iyi
tan\i mlanm\i \c s olan bir \c seyi, bir e\c syay\i\ ifade eder.
\par
K\"umeler (c\"umleler) teorisine ait baz\i\ temel kavramlar:

\goodbreak
{\bbir A} : k\"ume veya c\"umle. K\"umeler b\"uy\"uk harfle g\"osterilmektedir.

\goodbreak
${\bbir a \in A}$ ifadesi, {\bbir A} k\"umesine ait herhangi bir eleman {\bbir a} anlam\i na gelmektedir.
K\i saca, {\bbir a} elaman {\bbir A} \c seklinde s\"oylenmektedir.

\goodbreak
${\bbir b \not\in A}$ ifadesi, {\bbir A} k\"umesine ait olmayan herhangi bir eleman {\bbir b} anlam\i na gelmektedir.

\goodbreak
$A = B$ elemanlar\i\ tamamen ayn\i\ iki k\"ume birbirine e\c sittir.
\goodbreak
$A = \{a, b, \ldots , d\}$ A k\"umesinin elemanlar\i\ $a, b,\ldots , d$ dir.

\goodbreak
$A = \{x | x > 0\}$ pozitif say\i lar\i n\i n k\"umesi. $|$ \"oyleki anlam\i na gelmektedir. x \"oyleki
x b\"uy\"uk s\i f\i r. A k\"umesi \"oyle x'lerden ol\c ssun ki, x'ler s\i f\i rdan b\"uy\"uk olsun.

\goodbreak
$A = \{x | x^2 - 4 = 0$  ve $B = \{-2, 2\}$ ise, 
$$\eqalign{
x^2 - 4 &= 0 \cr
x^2 &= 4 \cr
x_1 &= 2 \cr
x_2 &= -2 \cr
}$$

$=>  A = B$  dir.

\goodbreak
$\emptyset = \{x | x^2 < 0, x \in \Re \}$ bo\c s k\"umedir. x ger\c cel say\i\ olmasayd\i\ korma\c s\i k say\i lar\i\ tan\i mlam\i \c s olurduk.
\goodbreak
$\emptyset = \{x | x \ne x \}$ kendisine e\c sit olmayan elemanlar.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Alt k\"ume, \"ust k\"ume}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
$\forall a \in A$ i\c cin $a \in B$ ise, $A \subseteq B$, A k\"umesi B'nin alt k\"umesidir. B k\"umesi A'n\i n \"ust k\"umesidir.
\par
\figure{images/kumeler01.eps}{Venn - Euler diyagram\i }
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Ara kesit ve birle\c sim k\"ume}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
$A\cap B = \{x | x \in A, x \in B\}$ ara kesit ($\cap$) denir. Ortak elemanlardan olu\c san yep yeni bir k\"umedir.
\goodbreak
$A \cap B \subseteq A$ ve $A \cap B \subseteq B$
\figure{images/kumeler02.eps}{$A\cap B$}
$A\cup B = \{x | x \in A$ ve / veya $x \in B\}$ birle\c sim k\"ume. Birle\c sim k\"ume A ve B'nin hem ortak hem de ortak olmayan elemanlardan olu\c smaktad\i r.
\goodbreak
$A \subseteq A \cup B, B \subseteq A \cup B$
\figure{images/kumeler03.eps}{$A\cup B$}
\goodbreak
$A \cap B = \emptyset$ ise, A ve B'ye ayr\i k k\"umeler denir.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Evrensel k\"ume}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
$E = \{A, B, C, \ldots\}$ k\"umesine evrensel (universal) k\"ume denir ve E veya U ile simgelenir.
\figure{images/kumeler04.eps}{Evrensel k\"ume}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{B\"ut\"unleyen k\"ume}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
$A^c = c(A) = \{x | x \notin A, x \in E\}$ A'da olmayan b\"ut\"un elemanlar, A'n\i n b\"u\-t\"un\-le\-yi\-ni veya tamamlay\i c\i s\i\ denir. Buradaki c \.Ingilizcei'deki 
"complement" kelimisinden gelmektedir.
\figure{images/kumeler05.eps}{B\"ut\"unleyici k\"ume}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{\.Iki k\"umenin fark\i }
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
$A - B = A \backslash B = \{x | x \in A, x \notin B\}$
\goodbreak
$A^c = E - A$
\goodbreak
$$ A = B <=> 
\left \{
\matrix{
\forall x \in A => x \in B \quad A \subseteq B \cr
\cr
\forall x \in B => x \in A \quad B \subseteq A \cr
}
\right \} $$

\exercise{$A - B = A \cap B^c$ oldu\u gunu kan\i tlay\i n\i z.}
